《**臺灣通史**》為有關[台灣歷史的一部通史著作](../Page/台灣歷史.md "wikilink")，作者為[連橫](../Page/連橫_\(人名\).md "wikilink")，並由其創辦的[雅堂書局](../Page/雅堂書局.md "wikilink")（臺灣通史社）出版。但最初銷售成績並不理想，直到[二戰後](../Page/二戰.md "wikilink")，中國[商務印書館重新刊行此書](../Page/商務印書館.md "wikilink")，才有較大印量。

連橫13歲時，其父[連永昌購買一部](../Page/連永昌.md "wikilink")[余文儀](../Page/余文儀.md "wikilink")《[續修臺灣府志](../Page/續修臺灣府志.md "wikilink")》給他說：“汝為台灣人，不可不知臺灣事。”基於先人家教啟蒙與台灣為[日本所占的雙重動機](../Page/日本.md "wikilink")，自1908年至1918年著手撰寫《台灣通史》，體裁仿效[司馬遷](../Page/司馬遷.md "wikilink")《[史記](../Page/史記.md "wikilink")》體例而成，起自[隋煬帝大業元年](../Page/隋煬帝.md "wikilink")（605年），終於割讓（1895年）。分為紀4、志24、傳60，共88篇，36卷，約有60萬字，另附表目101項。1920年由臺灣通史社出版發行，這是臺灣人第一次完成的第一部冠以「臺灣通史」名稱的著作。不過連橫對於[台灣民主國的記載](../Page/台灣民主國.md "wikilink")，最初以「獨立紀」撰寫，後又改為「過渡紀」以避免爭議。\[1\]

## 刊本

  - 連橫，《台灣通史》，臺灣通史社出版發行，1920年。

## 台灣通史目錄導引

1.  卷一、開闢紀（起[隋](../Page/隋.md "wikilink")[大業元年](../Page/大業元年.md "wikilink")、終於[明](../Page/明.md "wikilink")[永曆
    (南明)十五年](../Page/永曆_\(南明\).md "wikilink")）。
2.  卷二、建國紀（起明永曆十五年、終於三十七年）。
3.  卷三、經營紀（起[清](../Page/清.md "wikilink")[康熙二十二年](../Page/康熙.md "wikilink")、終於[光緒二十年](../Page/光緒二十年.md "wikilink")）。
4.  卷四、獨立紀（起清光緒二十一年、終於是年九月）。（因當時日本總督閱後不滿其名稱，勒令重寫，是為「過渡紀」）
5.  卷五、疆域志。
6.  卷六、職官志。
7.  卷七、戶役志。
8.  卷八、田賦志。
9.  卷九、度支志。
10. 卷十、典禮志。
11. 卷十一、教育志。
12. 卷十二、刑法志。
13. 卷十三、軍備志。
14. 卷十四、外交志。
15. 卷十五、撫墾志。
16. 卷十六、城池志。
17. 卷十七、關征志。
18. 卷十八、榷賣志。
19. 卷十九、郵傳志。
20. 卷二十、糧運志。
21. 卷二十一、鄉治志。
22. 卷二十二、宗教志。
23. 卷二十三、風俗志。
24. 卷二十四、藝文志。
25. 卷二十五、商務志。
26. 卷二十六、工藝志。
27. 卷二十七、農業志。
28. 卷二十八、虞衡志。
29. 卷二十九、列傳一：顏、鄭，[寧靖王](../Page/寧靖王.md "wikilink")，諸臣，諸老，[陳永華](../Page/陳永華_\(明朝將領\).md "wikilink")，林圯、[林鳳](../Page/林鳳_\(明鄭\).md "wikilink")，[劉國軒](../Page/劉國軒.md "wikilink")。
30. 卷三十、列傳二：[施琅](../Page/施琅.md "wikilink")，吳球、劉卻，[朱一貴](../Page/朱一貴.md "wikilink")，[歐陽凱](../Page/歐陽凱.md "wikilink")，[藍廷珍](../Page/藍廷珍.md "wikilink")，楊、殷、阮、王。
31. 卷三十一、列傳三：王世傑，[吳鳳](../Page/吳鳳.md "wikilink")，施、楊、吳、張，林、胡、張、郭，臺東拓殖，吳福生、黃教，[林爽文](../Page/林爽文.md "wikilink")，[孫景燧](../Page/孫景燧.md "wikilink")，[福康安](../Page/福康安.md "wikilink")，楊廷理，鄭其仁、李安善，陳周全、高夔。
32. 卷三十二、列傳四：海寇，[王得祿](../Page/王得祿.md "wikilink")，謝、鄭，[吳沙](../Page/吳沙.md "wikilink")，[姜秀鑾](../Page/姜秀鑾.md "wikilink")、[周邦正](../Page/周邦正.md "wikilink")，許尚、楊良斌，姚、徐，張丙，方振聲，李石、林恭，鄭勒先，郭光侯、[施九緞](../Page/施九緞.md "wikilink")。
33. 卷三十三、列傳五：[戴潮春](../Page/戴潮春.md "wikilink")，[林文察](../Page/林文察.md "wikilink")，[丁曰健](../Page/丁曰健.md "wikilink")，林奠國，[林占梅](../Page/林占梅.md "wikilink")，羅、陳，[沈葆楨](../Page/沈葆楨.md "wikilink")，袁聞柝，[劉銘傳](../Page/劉銘傳.md "wikilink")，[劉璈](../Page/劉璈.md "wikilink")，[林平侯](../Page/林平侯.md "wikilink")。
34. 卷三十四、列傳六：循吏，流寓，鄉賢，文苑。
35. 卷三十五、列傳七：孝義，勇士，貨殖，列女。
36. 卷三十六、列傳八：[丘逢甲](../Page/丘逢甲.md "wikilink")，[吳](../Page/吳湯興.md "wikilink")、[徐](../Page/徐驤.md "wikilink")、[姜](../Page/姜紹祖.md "wikilink")、[林](../Page/林崑岡.md "wikilink")，[吳彭年](../Page/吳彭年_\(清朝\).md "wikilink")，[唐](../Page/唐景崧.md "wikilink")、[劉](../Page/劉永福.md "wikilink")。

附表目

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li>延平郡王世系表（建國紀）。</li>
<li>鄭氏中央職官表（職官志）。</li>
<li>鄭氏臺灣職官表（職官志）。</li>
<li>清代職官表（職官志）。</li>
<li>民主國職官表（職官志）。</li>
<li>清代臺灣戶口表一（戶役志）。</li>
<li>清代臺灣戶口表二（戶役志）。</li>
<li>清代徵收丁稅表一（戶役志）。</li>
<li>清代徵收丁稅表二（戶役志）。</li>
<li>清代徵收丁稅表三（戶役志）。</li>
<li>清代徵收番餉表一（戶役志）。</li>
<li>清代徵收番餉表二（戶役志）。</li>
<li>荷蘭王田租率表（田賦志）。</li>
<li>鄭氏官田租率表（田賦志）。</li>
<li>鄭氏文武官田租率表（田賦志）。</li>
<li>鄭氏文武官田稅率表（田賦志）。</li>
<li>氏田園徵賦表（田賦志）。</li>
<li>清代民田租率表一（田賦志）。</li>
<li>清代民田租率表二（田賦志）。</li>
<li>清代民田租率表三（田賦志）。</li>
<li>清代民田租率表四（田賦志）。</li>
<li>清代民田租率表五（田賦志）。</li>
<li>清代屯田租率表（田賦志）。</li>
<li>清代番大租率表（田賦志）。</li>
<li>阿里山番租率表（田賦志）。</li>
<li>清代田園甲數表（田賦志）。</li>
<li>清代田園徵賦表（田賦志）。</li>
<li>臺灣縣歲入表（度支志）。</li>
<li>臺灣縣歲出表（度支志）。</li>
<li>鳳山縣歲入表（度支志）。</li>
<li>鳳山縣歲出表（度支志）。</li>
<li>諸羅縣歲入表（度支志）。</li>
<li>諸羅縣歲出表（度支志）。</li>
<li>彰化縣歲入表（度支志）。</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>彰化縣歲出表（度支志）。</li>
<li>淡水廳歲入表（度支志）。</li>
<li>淡水廳歲出表（度支志）。</li>
<li>澎湖廳歲入表（度支志）。</li>
<li>澎湖廳歲出表（度支志）。</li>
<li>噶瑪蘭廳歲入表（度支志）。</li>
<li>噶瑪蘭廳歲出表（度支志）。</li>
<li>臺灣文官養廉表（度支志）。</li>
<li>臺灣武官養廉表（度支志）。</li>
<li>臺灣武官俸薪表（度支志）。</li>
<li>臺灣兵餉支給表（度支志）。</li>
<li>噶瑪蘭營兵餉表（度支志）。</li>
<li>臺灣勇營月餉表（度支志）。</li>
<li>建省以後歲入總表（度支志）。</li>
<li>各府廳縣壇廟表（典禮志）。</li>
<li>臺灣儒學表（教育志）。</li>
<li>臺灣書院表（教育志）。</li>
<li>鄭氏武官表（軍備志）。</li>
<li>鄭氏各將軍表（軍備志）。</li>
<li>鄭氏陸軍各鎮表（軍備志）。</li>
<li>鄭氏水師各鎮表（軍備志）。</li>
<li>鄭氏臺灣及各島守將表（軍備志）。</li>
<li>清代臺灣水陸營制表（軍備志）。</li>
<li>清代臺灣水陸汛防表（軍備志）。</li>
<li>臺東勇營駐防表（軍備志）。</li>
<li>南北屯弁分給埔地表（軍備志）。</li>
<li>南北屯丁分給埔地表（軍備志）。</li>
<li>鳳山縣轄隘寮沿革表（軍備志）。</li>
<li>淡水廳轄隘寮沿革表（軍備志）。</li>
<li>噶瑪蘭廳轄隘寮沿革表（軍備志）。</li>
<li>鄭氏澎湖砲臺表（軍備志）。</li>
<li>清代臺灣砲臺表（軍備志）。</li>
<li>鄭氏各鎮屯田表（撫墾志）。</li>
<li>臺灣撫墾局管轄表（撫墾志）。</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>臺灣撫墾局局制表（撫墾志）。</li>
<li>鄭氏徵收雜稅表（關征志）。</li>
<li>清代陸餉徵收表（關征志）。</li>
<li>清代水餉徵收表（關征志）。</li>
<li>臺灣海關徵收稅鈔表（關征志）。</li>
<li>臺灣海關徵收船鈔表（關征志）。</li>
<li>臺灣阿片進口表（榷賣志）。</li>
<li>臺灣徵收阿片釐金表（榷賣志）。</li>
<li>前山道里表（郵傳志）。</li>
<li>後山道里表（郵傳志）。</li>
<li>前山至後山道里表（一）（郵傳志）。</li>
<li>前山至後山道里表（二）（郵傳志）。</li>
<li>前山至後山道里表（三）（郵傳志）。</li>
<li>前山至後山道里表（四）（郵傳志）。</li>
<li>中路道里表（郵傳志）。</li>
<li>鹿耳門應運兵眷米穀表（糧運志）。</li>
<li>鹿港應運兵眷米穀表（糧運志）。</li>
<li>八里坌應運兵眷米穀表（糧運志）。</li>
<li>臺灣官倉表（糧運志）。</li>
<li>臺灣社倉表（糧運志）。</li>
<li>臺灣番社倉表（糧運志）。</li>
<li>臺灣善堂表（鄉治志）。</li>
<li>臺灣義塚表（鄉治表）。</li>
<li>臺灣廟宇表（宗教志）。</li>
<li>藝文表一（藝文志）。</li>
<li>藝文表二（藝文志）。</li>
<li>藝文表三（藝文志）。</li>
<li>各國立約通商表（商務志）。</li>
<li>臺灣外國貿易表（商務志）。</li>
<li>臺灣糖出產表（商務志）。</li>
<li>臺灣產糖推算表（商務志）。</li>
<li>臺灣糖出口表（商務志）。</li>
<li>臺灣各屬陂圳表（農業志）。</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

-----

  - 附錄

<!-- end list -->

1.  連雅堂先生家傳，[連震東](../Page/連震東.md "wikilink")。
2.  連雅堂先生年表，連震東。

## 評價

台灣通史的問世，即連當時民政長官[下村宏也為之作序](../Page/下村宏.md "wikilink")：「……分類有法，矧又氣象雄渾，筆力遒健，論斷古今，吾幾不能測其才之所至，蓋近世巨觀也。」給予肯定。不過近代研究者[楊雲萍在稱讚之餘](../Page/楊雲萍.md "wikilink")，也指出其中的缺失：

  - 連橫運用材料有所侷限；
  - 連橫有抄襲他人作品的弊端；
  - 對[史料的處理不夠嚴謹](../Page/史料.md "wikilink")，部分記載甚或出於自己的「創作」。
  - [地名與](../Page/地名.md "wikilink")[人物的錯誤層出](../Page/人物.md "wikilink")。
  - 初版有兩任台灣總督[明石元二郎和](../Page/明石元二郎.md "wikilink")[田健治郎的親筆題辭](../Page/田健治郎.md "wikilink")，使部分人士懷疑有媚日之政治立場。

從近代史學的觀點言，《台灣通史》未臻完善。但在日本時代進行同化之時，台灣通史的出版，的確發揮了維護臺灣歷史主體性的作用。

[鄧孔昭對](../Page/鄧孔昭.md "wikilink")《台灣通史》研究用力最深，著有《[臺灣通史辨誤](../Page/臺灣通史辨誤.md "wikilink")》，指出其誤謬達六百餘處。鄧孔昭提到《臺灣通史》所載[蔣元樞與怪僧月事乃抄自](../Page/蔣元樞.md "wikilink")《[清朝野史大觀](../Page/清朝野史大觀.md "wikilink")》一書。連橫甚至杜撰〈朱一貴起事檄〉\[2\]。《臺灣通史》誤把臺灣地名由來說為「埋冤」，認為埋冤本來是紀錄先民艱辛開墾的情狀，後來因為名字不吉利，而改成跟[台灣閩南語發音一樣的](../Page/台灣閩南語.md "wikilink")「臺灣」\[3\]。但事實上，「臺灣」一詞早在[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[泰昌元年](../Page/泰昌.md "wikilink")（1620年）就首次出現於公文上，明末[何喬遠所著之](../Page/何喬遠.md "wikilink")《[鏡山全集](../Page/鏡山全集.md "wikilink")》中，也出現「臺灣」這個名稱。而大量移民形成「埋冤」之地，卻發生在清領初期，所以《臺灣通史》的說法並不正確\[4\]\[5\]。

連橫在卷一〈開闢紀〉的紀載亦引發相關爭議\[6\]。[吳密察認為](../Page/吳密察.md "wikilink")〈與荷蘭守將書〉係由連橫杜撰，因之前從無明清文獻有此文\[7\]，與荷蘭所藏書信也不同\[8\]。[陳昭瑛認為連橫是改寫](../Page/陳昭瑛.md "wikilink")[江日昇](../Page/江日昇.md "wikilink")《臺灣外記》所記「此地非爾所有，乃前太師練兵之所。今藩主前来，是复其故土。」改成「然臺灣者，中國之土地也，久為貴國所踞。今余既來索，則地當歸我。」\[9\]，而且在[康熙皇帝](../Page/康熙帝.md "wikilink")（1661年即位）前，中國歷朝政府從未將臺灣本島納入領土版圖。\[10\]\[11\]\[12\]該文以往在[國立編譯館獨編教科書時期曾收錄於國民中學國文課本裡](../Page/國立編譯館.md "wikilink")，後來因政治環境轉變及與史實不符，已將作者由鄭成功改為連橫。

多年來《台灣通史》的序被編入台灣高中國文教材。2017年10月29日，教育部課審大會審議推薦選文時認為《台灣通史序》內容涉及歧視原住民族，決議換成《鹿港乘桴記》。\[13\]

## 其他

  - 《臺灣通史》三大冊剛出版時原本定價十二圓，大正十三年（1924年）減價為訂價十圓，郵費五角。\[14\]後又改為定價十圓，郵費四角。\[15\]

## 参考文献

## 外部連結

  - [臺灣文獻叢刊](http://163.22.41.203/taiwan/Home/index.asp)
  - [中央研究院漢籍電子文獻](http://www.sinica.edu.tw/~tdbproj/handy1/)
  - [中央研究院歷史語言研究所](http://www.ihp.sinica.edu.tw/)

## 參見

  - [臺灣歷史](../Page/臺灣歷史.md "wikilink")：[台灣歷史年表](../Page/台灣歷史年表.md "wikilink")
  - [臺灣府志](../Page/臺灣府志.md "wikilink")
  - [臺灣話](../Page/臺灣話.md "wikilink")
  - [陳稜](../Page/陳稜.md "wikilink")

{{-}}   [category:近代中國史料叢刊續编](../Page/category:近代中國史料叢刊續编.md "wikilink")

[臺灣通史](../Category/臺灣通史.md "wikilink")
[Category:台灣歷史書籍](../Category/台灣歷史書籍.md "wikilink")
[Category:台灣日治時期典籍](../Category/台灣日治時期典籍.md "wikilink")
[Category:臺灣日治時期出版品](../Category/臺灣日治時期出版品.md "wikilink")
[Category:臺灣文物](../Category/臺灣文物.md "wikilink")

1.  [《〈台湾通史〉第一版影印本》在北京出版](http://www.apdnews.com/news/39756.html)
    ，亚太日报，2013年10月23日

2.

3.  [維基文庫 連橫 臺灣通史 卷一 開闢紀](../Page/s:臺灣通史/卷1.md "wikilink")

4.  [台灣近代的名稱](http://www.taiwanus.net/history/1/02.htm)

5.  《國民中學社會科歷史篇教師手冊》，謝志豪，翰林出版事業股份有限公司

6.  永曆十五年（1661年），鄭成功由於圍攻熱蘭遮城失利，改變戰略打算以圍攻戰逼迫荷蘭投降，於是在4月26日（陰曆）寫信給揆一，此一書信內容被稱作〈與荷蘭守將書〉。而該書信最具爭議的便是鄭成功對臺灣的態度，認為是中國的固有土地，即向揆一表示：「然臺灣者，中國之土地也，久為貴國所踞。今余既來索，則地當歸我。」

7.
8.

9.

10. [黃宗羲](../Page/黃宗羲.md "wikilink")《鄭成功傳》：「台自破荒，不載版圖。」

11. 《大清世宗皇帝實錄》：「台灣地方，自古未屬中國，皇考聖略神威，取入版圖。」

12. [李筱峰](../Page/李筱峰.md "wikilink"),
    [台灣自古不屬中國／教科書看不到的歷史《系列四》](http://www.libertytimes.com.tw/2009/new/dec/29/today-o9.htm)
    , [自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")，2009-12-29

13. [高中國文推薦選文15篇
    連橫的《台灣通史序》被剔除](http://news.ltn.com.tw/news/life/breakingnews/2236932)，自由時報

14. 臺灣詩薈第一號，大正十三年二月出版。

15. 臺灣詩薈第四號，大正十三年五月出版。